# Магний
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [SGM](sc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Магний** — русскоязычный термин. **Magnesium** — англоязычный эквивалент.</small>

**Магний** — элемент 2‑ой группы, 3‑го периода системы элементов Менделеева, атомный номер 12. Символ — Mg *(лат. Magnesium)*. Лёгкий, ковкий металл серебристо‑белого цвета с металлическим блеском. Кларк магния — 1.95 % (19.5 ㎏/t). Один из самых распространённых элементов земной коры. Большие количества магния находятся в морской воде в виде раствора солей. Цена магния в 2012 г — ~2.8‑2.9 $/㎏.

|**Characteristic**|**[Value](si.md) (incl. [comparison](matc.md))**|
|:--|:--|
|**Space sector**|Widely used|
|**Химические<br>св‑ва**|・Ковалентный радиус — 136 пм<br> ・Радиус иона — 66 (+2e) пм<br> ・Степени окисления — 0; +2<br> ・Электродный потенциал — −2.37 В<br> ・Электроотрицательность — 1.31 (шкала Полинга)<br> ・Энергия ионизации (первый электрон) — 737.3 (7.64) кДж/моль (эВ)|
|**Термодинам.<br>св‑ва**|・Молярный объём — 14.0 cm³/моль<br> ・Молярная теплоёмкость — 24.90 Дж/(K·моль)<br> ・Плотность (при [н.у.](sctp.md)) — 1.738 g/㎝³<br> ・Температура плавления — +650 ℃ (923 K), кипения — +1 090 ℃ (1 363 K)<br> ・Уд. теплота плавления — 9.20 кДж/моль, [испарения](matc.md) — 131.8 кДж/моль|
|**Кристаллич.<br>решётка**|・Отношение c/a — 1.624<br> ・Параметры решётки — гексагональная, a=0.32029 нм, c=0.52 нм, Z = 2<br> ・Температура Дебая — 318 K|
|**Etc.**|・Номер CAS — 7439‑95‑4<br> ・Теплопроводность при 20 ℃ — 156 Вт/(м·K)<br> ・**Мех. свойства при 20 ℃.** Пространственная группа P 6₃/mmc. Обычно поверхность магния покрыта прочной плёнкой MgO, которая разрушается при нагреве на воздухе до ~600 ℃ и металл сгорает с ярким белым пламенем с образованием MgO и Mg₃N₂. Скорость воспламенения выше скорости одёргивания руки, поэтому при поджоге магния человек не успевает одёрнуть руку и получает ожог. На пламя лучше смотреть через тёмное стекло, т.к. есть риск получить световой ожог сетчатки и на время ослепнуть. Магний высокой чистоты пластичен, хорошо прессуется, прокатывается и режется.|

**Применение.**

1. Металлический Mg применяется для восстановления титана до металла из TiCl₄. Используется для получения лёгких и сверхлёгких литейных сплавов (самолётостроение, производство автомобилей), а также в пиротехнике и военном деле для изготовления осветительных и зажигательных ракет. Со второй половины 20 века Mg в чистом виде и в составе сплава кремния с железом — ферросиликомагния, стал широко применяться в чугунолитейном производстве благодаря открытию его свойства влиять на форму графита в чугуне, что позволило создать новые конструкционные материалы для машиностроения — высокопрочный чугун (чугун с шаровидным графитом — ЧШГ и чугун с вермикулярной формой графита — ЧВГ), сочетающие в себе свойства чугуна и стали.
1. **[Электрические батареи](eb.md).**
   1. Аккумуляторы. Магниево‑серные батареи — одни из перспективных, теоретически превосходят ёмкость ионно‑литиевых, однако пока эта технология находится на стадии лабораторных исследований.
   1. Химические источники тока (ХИТ). Чистый Mg и его хим.соединения (бромид, перхлорат) применяются в ёмких резервных электрических батареях с высокими значениями удельных энергетических характеристик и ЭДС (Mg‑перхлоратный элемент, серно‑Mg, хлористосвинцово‑Mg, хлорсеребряно‑Mg, хлористомедно‑Mg, Mg‑ванадиевый и др.) и сухих элементах (марганцево‑Mg, висмутисто‑Mg, Mg‑м‑ДНБ и др.).
1. **Военное дело.** Свойство Mg ослепительно гореть используется в военной технике для осветительных и сигнальных ракет, трассирующих пуль и снарядов, зажигательных бомб, светошумовых боеприпасов.
1. **Медицина.**
   1. Mg — жизненно‑важный элемент, находится во всех тканях организма, участвует в обмене веществ, передаче нервных импульсов, сокращении мышц, оказывает спазмолитическое и антиагрегантное действие. Оксид и соли применяются в кардиологии, неврологии и гастроэнтерологии (аспаркам, сульфат Mg, цитрат Mg).
   1. Бишофит, MgCl₂ · 6H₂O. Применяется в лечении и реабилитации широкого круга заболеваний позвоночника и суставов, последствий травм, нервной и сердечно‑сосудистой систем.
1. **Огнеупорные материалы.**
   1. MgO — огнеупорный материал для тиглей и специальной футеровки металлургических печей.
   1. Перхлорат магния, Mg(ClO₄)₂ — ангидрон — для глубокой осушки газов в лабораториях, и в качестве электролита для ХИТ с применением Mg.
   1. Фторид магния MgF₂ — в виде синтетических монокристаллов — в оптике (линзы, призмы).
   1. Бромид магния MgBr₂ — электролит для резервных ХИТ.
1. **Соединения.** Гидрид Mg (MgH₂) — один из наиболее ёмких аккумуляторов водорода, применяемых для его компактного хранения и получения.
1. **Сплавы.** Сплавы Mg — важный материал в авиационной и автомобильной промышленности из‑за их лёгкости и прочности.
1. **Фотография.** Порошок Mg с окислителями (нитрат бария, перманганат калия, гипохлорит натрия, хлорат калия и т.д.) применялся в фотоделе в хим. фотовспышках.



## Magnesium hydride
**Magnesium hydride** is the chemical compound with the molecular formula MgH₂. It contains 7.66 % by weight of hydrogen & has been studied as a potential hydrogen storage medium.

Reactions:

1. MgH₂ readily reacts with water to form hydrogen gas: **MgH₂ + 2H₂O → 2H₂ + Mg(OH)₂**
1. At 287 ℃ it decomposes to produce H₂ at 1 bar pressure. The high temperature required is seen as a limitation in the use of MgH₂ as a reversible hydrogen storage medium: **MgH₂ → Mg + H₂**

For the density of 1.45 g/㎝³ & 7.66 % for the H weight in it the H density is 0.111.07 g/㎝³ (1.56 times higher than luquid H).

|**Characteristic**|**[Value](si.md)**|
|:--|:--|
|**Space sector**|…|
|**Properties**|・Molar mass — 26.3209 g/mol<br> ・Appearance — white crystals<br> ・Density — 1.45 g/㎝³ (liquid H is 0.070.99 g/㎝³)<br> ・Melting point — 327 ℃ (600 K) decomposes<br> ・Solubility in water — decomposes<br> ・Solubility — insoluble in ether|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Magnesium>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Magnesium_hydride>


## The End

end of file
